［九西補選］仲想香港大陸化？李卓人告急 人人自危！

這時候來到，已太糟不可更糟。如果沒有DQ，九西毋須補選；如果不是政治打壓，劉小麗理應能再入閘；如果再失地區直選議席，立法會以致香港在保皇黨把持下，勢必淪陷。美國國會報告也指，中央對港干預日深，民主派一直力倡的，正是確保不致淪為內地城市，這次代表民主派出戰九西補選的李卓人，背負的就是港人的既有價值與理念，卻遭建制支持的陳凱欣與被指鎅票的馮檢基左右夾擊。「我嘅危即係香港嘅危」，李卓人強調補選投票不單是重奪議席，而是團結、選擇港人的未來，「（一齊）攞返我哋自己嘅香港」。

年初3.11補選，民主派已在形同單議席單票制下敗陣，李卓人受訪時直言，今次補選再輸不得、也輸不起：「香港最關鍵問題擺喺我哋面前，係我哋嘅未來，想係國際城市定係大陸另一個城市？」他希望市民留意，補選戰場其實是香港未來理念的對踫，指近日連串事件反映香港前途堪憂，包括特區政府拒絕外國記者會前第一副主席馬凱入境，「人哋（國際）會覺得新聞自由都冇埋，仲唔係大陸城市？大陸就最鍾意趕記者出境」；近日美國國會更指控北京干預香港，甚至提出要將香港與內地視為同一關稅區，「連（自由黨）鍾國斌都抄我哋講話香港玩完啦！」但建制派代表陳凱欣卻直言馬凱事件與港獨有關，「連林鄭都未夠膽講，睇到保皇陣營可以去到盡幫中共」，他強調今次選舉是為香港未來定位，兩方對陣營代表不同的未來。

奪回議席最實際一點，就是可以在分組點票地區直選與建制派平手下，頂住再次「加辣」修改《議事規則》的建議，而日後建制派的提出的無約束力動議，也不會無往而不利，以自由黨一度動議辯論23條立法為例，難保另一個建制政黨再提出，「對方有多一席，變成我哋輸咗，對方大聲講立法會都贊成23條立法，可以去馬立法」。

李更擔心不幸落敗，建制派會任意演繹選舉結果，甚至引起骨牌效應，「兩次補選（民主派）都贏唔到個議席，啲人咪話係（特首）林鄭掂囉，DQ大家都冇感覺，仲有政治檢控、東大嶼計劃，我哋呢邊好清楚反對一萬億（元）掉落鹹水海，咁保皇黨梗係撐政府，佢（政府）咪話大家都唔緊張，林鄭咪可以去囉」。

年屆61、已退居二線的李卓人再上陣，不少聲音看淡選情，「我唔係想將自己講到我代表晒香港人，但我哋真係代表緊香港人嘅嗰種理念、價值，所以我嘅危係香港嘅危」，他慨嘆北京紅線DQ年輕一代的劉小麗，「我係臨危受命」，再披戰衣的他牌頭不單是工黨，而是整個民主派。

縱使多次參選立法會，但首度出戰補選的他壓力也無比重，競選期間多次失眠，「我唔係只係代表以前好鮮明嘅工運形象、我孭嘅嘢好唔同，孭住成個民主派，亦都孭住成個民主派最重要嘅核心價值」。他坦言扳回一局不等於「掂晒」，勝出補選只是整場民主運動裡的一小步，「仲有好多場仗要打，希望每一場仗有得贏嘅，一定要出嚟贏，贏完一場繼續去打，問題係唔好放棄囉，最大敵人就係我哋自己放棄，自己放棄埋香港」。

補選參選人還有伍廸希及曾麗文。

收皮啦咸魚人

快撚啲大陸化先係我最想見到嘅事